D100主席李錦洪：自己友訂購節目已可生存

D100主席李錦洪：自己友訂購節目已可生存

D100今年2月舉辦春茗聚餐，在沙田一酒樓筵開88席，有逾千會員購票出席。

由「大班」鄭經翰、林旭華及何國輝等人成立的D100，前身是DBC數碼電台，當時股東黃楚標等拒絕注資令資金日減變相打壓，最終令DBC停播。大班等人在聽眾建議下，呼籲以100元捐助繼續電台營運，然後在2012年12月成立D100，以社企模式營運。不過，大班年初已離港移民加拿大，D100成立管理委員會處理營運，由人稱「老總」的資深傳媒人李錦洪任主席。

D100提供網上免費廣播的PBS台，付費登記為會員、做「自己友」才能收聽的香港台，以及需要再額外收費才能收聽的網台節目。如果想重溫節目，亦需要付費成為自己友，現時香港台及PBS台收聽、重溫及下載節目的會員價為每年1,000元，而單是收聽PBS台重溫節目就盛惠每年500元。

相關新聞：【港聞專題】收費網媒大翻身 資訊有價 靠會員忠誠

「老總」李錦洪直言，《蘋果》在現時大氣候下，肩負着社會責任。梁志永攝

D100稱呼會員為「自己友」，令電台跟受眾儼如一家人。互聯網

「《蘋果》肩負社會責任」

自己友是D100對會員的稱呼，令電台跟受眾如同大家庭般，會員的忠誠度大大提高，李錦洪不諱言，自己友是D100生存及發展的基本元素，「D100跟受眾建立了一個情誼和信任關係，他們有一種參與感，如果我們做得好，他們會很開心；如果我們有困難，他們願意一同分憂，經濟有困難時一呼籲，便自然有很多資源加入和捐獻」。

「老總」透露，自己友出錢訂購節目佔現時D100收入約一半，其實已經可以生存，但若「睇餸食飯」會越做越縮，故要不斷擴展，因此需要額外收入，所以還透過youtube頻道廣告帶來另外所需資金，從而提升節目質素。

至於頻道定位亦有理念，代表Public Broadcasting Service（公共廣播服務）的PBS台以免費方式，提供時政、公義節目；香港台節目則較具娛樂性、專業性及多元化，從而吸引更多人收聽；至於網台，就視乎節目本身，只要有足夠訂閱數字即可開播，現時就有十多個節目在營運。

然而，香港是自由市場，要吸引聽眾最終仍回到節目內容吸引力上，李錦洪指，有時「心」更勝「金」，有星級主持願不收費參與，「因為他們認同我們的信念，這些理念也獲受眾支持，透過這理念連繫着D100」。

壹傳媒也賣理念，捍衞言論自由，那對《蘋果日報》實行會員制可有啟示？李錦洪分析，載體差異帶來分別，「文字媒體跟以影音為主的媒體，分別在於沒有人的接觸，讀者認識執筆者名字，但不會見到他真身」。他認為，印刷媒體可嘗試跟受眾建立更密切關係，「主筆、專欄作家、老闆，透過活動跟《蘋果》迷、果粉接觸，如參觀《蘋果日報》，建立情誼，聽取讀者意見，哪些報道好，哪些專欄好，又或哪些內容待改善，需是有一種互動」。

至於記者，亦可把採訪經歷分享，「跟讀者開茶會，分享自己去了哪個災區採訪等，這些經歷把文字冷媒體突破為熱媒體，熱是因為有體溫，來自人的接觸；未來當《蘋果》要跟港人更緊密在一起，編採部同事可能需要有少少變身」。

「老總」曾在星島報業集團任職，由記者做到採訪主任至總編輯，又曾主持電台、電視節目，經歷過香港報業黃金時代，惟現時大氣候下，新媒體興起，全球傳統媒體都須面對轉型問題，香港傳統報業亦要謀變才能轉身；惟香港更有另一問題，就是社會政局變化，令傳媒需承受政治壓力引伸的經濟壓力，堅持價值變得更不容易。

他指大陸要處理香港傳媒，不外乎三招，正是收買、收編及收購，「肯收聲就給你利益收買，把媒體收為己用，有需要才發揮作用是收編，所以香港大部份媒體要歸邊，如果都不肯屈服，就索性買起收購你」。

李錦洪語帶感慨道：「《蘋果》或個別新媒體如D100等，不但為生存，更肩負社會責任及使命感，故空間更細，需在有限空間摸索出路，這條路沒有任何先例，就如一國兩制無先例一樣；《蘋果》化是香港報業史上轉捩點，當逆風越來越大，有時必須放下身段，堅持價值和原則，同時放下過去光環，跟讀者同一感受。《蘋果》的處境，是讀者現時未必有同一感受，所以大家要處於同一個同溫層，這需要時間，也可能要借助一些事件議題發生；香港很需要《蘋果》，《蘋果》亦不可以離開香港群眾。」

上一則
上一則
【港聞專題】收費網媒大翻身 資訊有價 靠會員忠誠

【港聞專題】收費網媒大翻身 資訊有價 靠會員忠誠

點解我向蘋果日報求助佢哋唔幫我?